% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  12pt,
  galician,
]{scrartcl}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
  \setmainfont[]{Ubuntu}
  \setmonofont[]{Ubuntu Mono}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Taller Escornabot 2021},
  pdfauthor={Bricolabs},
  pdflang={gl-ES},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[a4paper]{geometry}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{galician}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=galician]{babel}
\fi

\title{Taller Escornabot 2021}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Software e Hardware Libres}
\author{Bricolabs}
\date{octubre-2021}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Algunhas aclaracións sobor do software e hardware libres
\end{abstract}

{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
A asociación Bricolabs ten como un dos seus obxetivos principais a
difusión e promoción do uso do Software e Hardware Libres. Neste
documento tentamos dar unha introducción a esos conceptos.

\hypertarget{o-software-libre}{%
\section{O Software Libre}\label{o-software-libre}}

O \emph{Software Libre} é algo moi concreto: un software é
\emph{Software Libre} se, e só se garante \textbf{ao usuario final} as
\textbf{\emph{Catro Liberdades}}:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{-1}
\tightlist
\item
  Executar o programa como se desexe e con calquer propósito
\item
  Estudar como traballa o programa e modificalo para que faga o que
  desexemos
\item
  Redistribuir copias para axudar a outros
\item
  Redistribuir copias modificadas para terceiros
\end{enumerate}

As veces, como resumo, fálase das liberdades de \textbf{Uso,
Modificación e Copia}.

A definición do \emph{Software Libre} céntrase nos dereitos do usuario
que non poden ser limitados polo programador ou polo distribuidor, pola
contra no software privativo normalmente establecensen limitacións ao
que o usuario pode facer con ese software.

As liberdades 1 e 3 implican que hai que dar ao usuario acceso completo
ao código fonte.

Podemos falar de diversas licenzas de software e de canto se achegan ou
afastan da definición do \emph{Software Libre}, mais se no cumplen a
condición de garantir \textbf{\emph{As Catro Liberdades}} no son
\emph{Software Libre}

Específicamente, o \emph{Open Source Software} (OSS ou Software de
Código Aberto en galego), no é \emph{Software Libre}.

\hypertarget{uso-comercial}{%
\subsection{Uso comercial}\label{uso-comercial}}

En inglés \emph{Free Software} pode significar indistintamente
\emph{Software Gratis} ou \emph{Software Libre}, isto ven provocando
todo tipo de erros e malentendidos. De feito agora fálase mais ben de
\textbf{\emph{Free Libre Software}} e non de \emph{Free Software} para
que non haxa dúbidas de que se fala de \emph{Free as in Freedom}. No
galego non temos ese problema, mais lembremos sempre que o
\emph{Software Libre} no ten por que ser software gratuito, e que non
todo o software gratis é \emph{Software Libre}.

En realidade \textbf{\emph{As Catro Liberdades}} garanten o dereito de
Uso Comercial. As liberdades 2 e 3 permiten a redistribución de cualquer
\emph{Software Libre}, e ninguén nos impide cobrar polo software
distribuido.

Mais para que o software que redistribues sexa \emph{Software Libre} non
podes limitar de xeito ningún \textbf{\emph{As Catro Liberdades}}.

\hypertarget{software-complexo}{%
\subsection{Software Complexo}\label{software-complexo}}

O normal é que o software esté composto de moitas partes: bibliotecas
(ou librerias), sistemas operativos, programas de utilidade etc. etc.

O conxunto do software será libre se, e só se todos os seus compoñentes
son \emph{Software Libre}

\hypertarget{copyleft}{%
\subsection{Copyleft}\label{copyleft}}

O Copyleft é un método para exixir que as versións modificadas e/ou
extendidas dun \emph{Software Libre} sexan tamén \emph{Software Libre};
é decir exíxese que quenquer que redistribua o software, con ou sin
cambios, garante aos receptores \textbf{\emph{As Catro Liberdades}}.

Un software, ou mais ben unha licenza, que especifica que as copias
modificadas non son libres (limitando de calquer xeito \textbf{\emph{As
Catro Liberdades}}) no é unha Licenza Libre, no é \emph{Software Libre}

Se a licenza exixe que as versións redistribuidas sexan tamén libres,
entón si que se poden considerar \emph{Software Libre}.

\hypertarget{hardware-libre}{%
\section{Hardware Libre}\label{hardware-libre}}

Parece desexable (siquiera para moita xente, incluidos nos) extender a
definición do \emph{Software Libre} ao Hardware. O problema é que o
software es unha ``propiedade intelectual'' casi pura. Tanto o deseño
(código fonte) como o producto final (executable) dun software son
doados de copiar e distribuir, prácticamente sen custo.

O hardware non é así para nada, sempre hai custos asociados que ademais
poden ser ben grandes. Esta característica por si soa xa impediría usar
a definición de \emph{Software Libre} para o \emph{Hardware Libre} sen
moitas modificacións.

O que si parece transladable é a filosofía do \emph{Software Libre}. Por
exemplo, non sería difícil aplicar a filosofía e a definición do
\emph{Software Libre} aos deseños do Hardware.

Dada a natureza do hardware e os seus problemas asociados veremos que
hai varias líneas de traballo en marcha na definición do \emph{Hardware
Libre}. Por outra banda non se avanza igual en todos os campos, ainda
que hai proxectos libres de distintas áreas da tecnoloxía, a meirande
parte dos intentos de definición do hardware libre e da implementación
de proxectos libres céntranse ou están moi relacionados coa electrónica.

\hypertarget{dispositivos-de-luxf3xica-programable}{%
\subsection{Dispositivos de lóxica
programable}\label{dispositivos-de-luxf3xica-programable}}

No hardware ademais dos problemas de custes asociados do que falamos
antes, adoitamos falar de sistemas complexos (análogos ao software
complexo do que tamén falamos) Pensemos en todos os compoñentes
necesarios para unha impresora 3D ou un automóvil por citar un proxecto
``mais ambicioso''".

Tomemos un exemplo ben coñecido de electrónica: a placa Arduino. É un
exemplo típico do Hardware Libre, mais o microprocesador ATMega que se
usa para implementar o Arduino non é libre. Do mismo xeito unha
impresora 3D usa motores, servos, etc que non son hardware libre. Se
pensamos nun automóvil teremos patentes mesmo para distintos tipos de
aceiro.

No que respecta á electrónica, nos últimos anos temos visto grandes
avances na definición de dispositivos de lóxica programable
\textbf{libres}, ahí temos por exemplo a FPGA Alhambra (agora xa hai
mais FPGA libres) ou o software de programación de FPGA Icestudio. Cunha
FPGA sería posible deseñar e implementar unha placa con as mesmas
funcionalidades que un Arduino, ou que unha tarjeta gráfica de
ordenador, ou mesmo o que o procesador do propio ordenador, por citar
algunhas posibilidades.

Estes avances fan posible el desenrolo de dispositivos electrónicos que
seran completamente libres, no sentido de non ter que usar
necesariamente componentes pechados para a implementación.

\hypertarget{open-hardware}{%
\subsection{Open Hardware}\label{open-hardware}}

Igual que xurde o \emph{Open Source} coma un intento de adoptar o ciclo
de desenrolo do \emph{Software Libre} para o software privativo. Tamén
se fala de \emph{Open Hardware} e cada vez hai mais interés (e presión)
por parte da industria para definir casos de \emph{Open Hardware}. Hoxe
en dia xa temos despliegues de \emph{Software Defined Networks} (SDN)
por parte dos operadores de telecomunicacións e de proveedores de
servicios na nube. Ahí interesa ter o hardware: servidores, routers,
estacións base de telefonía, etc. etc. definidos como \emph{Open
Hardware}, de xeito que a rede non dependa dun só fabricante, baixen os
custes, haxa repuestos compatibles, etc. etc.

É debatible ata que punto estes movementos da industria encaixan coa
filosofía do \emph{Software Libre} de antepoñer a todo os dereitos do
usuario final. Pero en calquer caso a tendencia é esa, e tamén pode
supoñer unha oportunidade para o \emph{Hardware Libre}.

\hypertarget{proxecto-escornabot}{%
\section{Proxecto Escornabot}\label{proxecto-escornabot}}

No proxecto Escornabot tentamos seguir o máximo posible á filosofía do
\emph{Software Libre}. No apartado do software no hai problemas usamos a
licenza
\href{https://github.com/escornabot/arduino/commit/0315f2333f7aecb6eb785dcef96e3bd342fbc536}{GPL
V2}. No apartado do hardware tentamos que sexa un \textbf{\emph{Hardware
de Deseño Aberto}}, publicando todo o deseño da electrónica e das pezas
impresas e usando para todo a licenza
\href{https://ohwr.org/project/cernohl/wikis/Documents/CERN-OHL-version-2}{Cern
Open Hardware License version 2}.

\end{document}
